\chapter{Background}

\section{Evoluzione del Web e Tecnologie Client-Side}
In questa sezione si analizzano i pilastri dell'interfaccia utente, spiegando come il browser interpreta i dati.

\subsection{Il linguaggio di marcatura HTML:} Definizione di struttura ipertestuale e versionamento (HTML5).\autocite{HTMLStandard}
\subsection{La formattazione tramite CSS:} Separazione tra contenuto e presentazione.

\subsection{Framework per il Design Responsivo: Bootstrap:} L'importanza dei sistemi a griglia e della compatibilità cross-device.

\subsection{Interattività tramite JavaScript:} Evoluzione del linguaggio da script lato client a motore per applicazioni moderne.

\section{Sviluppo Lato Server e Linguaggio PHP}
Questa sezione giustifica la scelta tecnologica di base.

\subsection{Linguaggi di Scripting Server-Side:} Differenza tra elaborazione client e server.

\subsection{Il linguaggio PHP:} Storia, diffusione nel web moderno e caratteristiche della versione utilizzata nel progetto.

\subsection{Gestione delle Dipendenze con Composer:} Fondamentale per spiegare come Laravel integra librerie esterne.
	
\section{Architettura del Framework Laravel}
Il nucleo centrale del background. Qui si approfondisce la teoria del framework.

\subsection{Il Pattern Architetturale MVC (Model-View-Controller):}

\subsubsection{Model:} Rappresentazione dei dati e logica di business.

\subsubsection{View:} Il sistema di templating (Blade) e la presentazione.

\subsubsection{Controller:} Intermediazione e gestione del flusso applicativo.

\subsection{Il Ciclo di Vita della Richiesta (Request Lifecycle):}

\subsubsection{Routing:} Definizione degli endpoint e smistamento del traffico.

\subsubsection{Middleware:} Spiegazione dei filtri di sicurezza e autenticazione.

\subsection{Service Layer e Dependency Injection:} Approfondimento su come disaccoppiare la logica dai controller (essenziale per una tesi di alto livello).

\section{Persistenza dei Dati e Database Relazionali}
Spiegazione di come le informazioni vengono salvate e recuperate.

\subsection{Sistemi di Gestione di Database (RDBMS):} Teoria dei database relazionali e linguaggio SQL.

\subsection{Eloquent ORM (Object-Relational Mapping):} Come Laravel trasforma le tabelle del database in oggetti manipolabili.

\subsubsection{Relazioni tra Entità:} One-to-One, One-to-Many, Many-to-Many.

\subsection{Versionamento del Database: Migrations:} Concetto di evoluzione controllata dello schema senza intervento manuale su SQL.