\section{Evoluzione del Web e Tecnologie Client-Side}
L'evoluzione del Web client-side si fonda sulla sinergia di tre tecnologie principali: HTML per la struttura, CSS per la presentazione e JavaScript per il comportamento. 

\subsection{Il linguaggio di marcatura HTML:}
Il Hypertext Markup Language (HTML) è il componente fondamentale del Web, definisce il linguaggio e la struttura dei contenuti web. Lo scopo del linguaggio HTML è quello di strutturare e definire semanticamente le informazioni. \\
La sua evoluzione è passata attraverso varie fasi versioni discrete (come l'HTML4 o l'XHTML), ma oggi le specifiche HTML sono mantenute come uno "standard vivente" (Living Standard) mantenuto dal gruppo WHATWG (Web Hypertext Application Technology Working Group). Questo modello prevede un aggiornamento continuo delle specifiche senza l'utilizzo di rilasci numerati. \\
Hypertext (ipertesto) definisce la struttura di link (collegamenti) che permette la navigazione tra diverse pagine web o all'interno dello stesso documento. \\
I link rappresentano una componente essenziale della rete.  L'architettura del World Wide Web (WWW) si fonda sulla pubblicazione di contenuti e sulla loro interconnessione tramite link. \\

HTML non è un linguaggio di programmazione, è un linguaggio di marcatura. Utilizza una sintassi basata su tag (etichette racchiuse tra parentesi angolari \texttt{< >} ) per istruire il browser su come interpretare e visualizzare i dati. Ad esempio, il tag  \texttt{<h1>} definisce un'intestazione principale, il tag \texttt{<p>} delimita un paragrafo, e il tag \texttt{<a>} (chiamato "Anchor") è lo strumento tecnico che abilita la funzione di ipertesto citata, permettendo di collegare nodi informativi differenti all'interno del WWW. \\
Quando un browser riceve un documento HTML, ne genera una rappresentazione interna denominata Document Object Model (DOM). Il DOM è una struttura gerarchica ad albero che mappa tutti gli elementi della pagina, rendendoli accessibili e manipolabili tramite linguaggi di scripting. \\
Ogni documento HTML segue una struttura ben definita in cui gli elementi possono essere annidati. I contenuti visibili all'utente sono racchiusi all'interno del tag \texttt{<body>}, mentre le informazioni di servizio, i metadati o i riferimenti a file esterni risiedono all'interno del tag \texttt{<head>}\\
Infine, per differenziare e raggruppare elementi specifici, l'HTML fornisce attributi globali come id (per identificare in modo univoco un singolo elemento) e class (per classificare gruppi concettuali di elementi), che fungono da fondamentali punti di aggancio per stili e script.
In sintesi, l'HTML fornisce lo scheletro informativo della pagina, delegando gli aspetti visivi e comportamentali ad altri linguaggi specializzati. \\



\subsection{La formattazione tramite CSS:} Separazione tra contenuto e presentazione.
I Cascading Style Sheets (CSS) rappresentano il linguaggio dedicato esclusivamente alla formattazione e all'aspetto visivo dei documenti web. Se l'HTML fornisce la semantica e i contenuti, il CSS interviene per garantire una rigorosa "separazione" tra i contenuti stessi e la loro presentazione esteriore. \\
Questo paradigma consente il controllo centralizzato dell'aspetto visivo, permettendo di definire in modo totalmente indipendente e granulare dettagli cruciali come i colori, la tipografia, gli spazi (margini e padding) e la disposizione degli elementi sullo schermo. \\  
Il linguaggio CSS si organizza attraverso un sistema di regole che collegano gli elementi di una pagina web al loro aspetto estetico. Ogni regola inizia con un selettore, ovvero il termine che indica al browser quali parti del testo o della pagina devono essere modificate. Dopo il selettore si trova la dichiarazione, scritta tra parentesi graffe, che contiene i dettagli pratici dello stile. Questa si divide a sua volta in una proprietà, che sceglie la caratteristica da cambiare come il colore o la grandezza, e in un valore, che stabilisce la modifica effettiva. Per rendere il lavoro più veloce e il codice più pulito, è possibile unire più selettori insieme in modo da assegnare lo stesso stile a diversi elementi contemporaneamente con un'unica istruzione.  \\
Uno dei vantaggi più significativi di questa separazione è la possibilità di raccogliere tutte le regole all'interno di file esterni dotati di estensione .css. Un documento HTML può collegarsi a questi file esterni utilizzando il tag <link> inserito nel suo <head>. Questa tecnica consente a decine o centinaia di pagine web di condividere e puntare al medesimo foglio di stile; di conseguenza, una singola modifica apportata al file CSS si ripercuote istantaneamente sull'intero sito web, facilitando enormemente la scalabilità, la coerenza visiva e le operazioni di manutenzione.  \\


\subsection{Framework per il Design Responsivo: Bootstrap:} L'importanza dei sistemi a griglia e della compatibilità cross-device.
L'ambiente in cui il Web viene fruito oggi è estremamente frammentato: i contenuti devono essere visualizzati su schermi di dimensioni enormemente diverse, dai grandi monitor desktop ai tablet, fino ai piccoli display degli smartphone, nonché su dispositivi assistivi o degli schermi televisivi. Questa variabilità ha reso imprescindibile l'adozione del "Design Responsivo" e di filosofie progettuali come il "Mobile First", introdotto da esperti come Luke Wroblewski, che spingono per ottimizzare i siti web primariamente per i dispositivi mobili prima di adattarli agli schermi più ampi. \\
Costruire layout moderni, complessi e visivamente coerenti partendo da zero richiede un notevole e ripetitivo sforzo di programmazione CSS. Per standardizzare e velocizzare drasticamente questo processo, l'industria fa largo uso di "framework", ovvero insiemi organizzati di librerie, convenzioni e codici collaudati che forniscono solide fondamenta applicative. Questi framework integrano nativamente sistemi a griglia (Grid system) e regole flessibili (Media Queries) che riorganizzano dinamicamente i blocchi di contenuto in base alla larghezza e all'orientamento dello schermo (Viewport) del dispositivo. \\
Uno dei loro compiti principali è risolvere il problema della frammentazione tra i vari browser, poiché ogni programma interpreta gli standard del codice in modo differente. Strumenti come Bootstrap intervengono applicando tecniche di normalizzazione o reset, che servono a livellare le differenze estetiche di base e a garantire che elementi come pulsanti, margini e font appaiano identici ovunque. Oltre alla coerenza visiva, questi sistemi favoriscono l'inclusività integrando direttamente nel codice il supporto agli standard di accessibilità, come i ruoli ARIA, che permettono alle interfacce di essere facilmente utilizzabili anche da persone con disabilità attraverso tecnologie assistive.\\
In questo panorama, Bootstrap si posiziona come uno dei framework frontend più potenti, completi e diffusi al mondo, concepito per consentire uno sviluppo rapidissimo.\\


\subsection{Interattività tramite JavaScript:} Evoluzione del linguaggio da script lato client a motore per applicazioni moderne.
Se l'HTML è la struttura e il CSS è la presentazione, JavaScript è il motore comportamentale del Web. JavaScript è un linguaggio di programmazione ad alto livello, solitamente compilato Just-In-Time (JIT) dinamico e multi-paradigma (supportando stili imperativi, funzionali e orientati agli oggetti). \\
Sebbene nato come linguaggio di scripting elementare, si è evoluto nello standard ECMAScript, introducendo con la versione ES6 costrutti avanzati come classi e moduli. I programmi JavaScript non vengono eseguiti nel vuoto, bensì necessitano di un "ambiente host" (host environment) che conferisca loro le facoltà per interfacciarsi col mondo esterno. Nel dominio dello sviluppo frontend, l'ambiente host è il browser web stesso. Il browser dota JavaScript di svariate API (Application Programming Interface, interfacce di programmazione esposte all'applicazione). Quella di gran lunga più importante è il DOM analizzato in precedenza. \\
JavaScript opera all'interno di un ambiente host (il browser), che espone diverse API. La principale è l'API del DOM, attraverso la quale il linguaggio può ricercare elementi, mutare l'albero dei nodi, inserire o rimuovere tag e modificarne i contenuti.\\
JavaScript opera seguendo un'architettura guidata dagli eventi e di tipo asincrono, il che significa che il codice non occupa costantemente le risorse del computer, ma resta in attesa di segnali specifici. Questi segnali, chiamati eventi, possono essere azioni compiute dall'utente, come un clic o la pressione di un tasto, oppure risposte inviate da un server. Per rispondere a questi stimoli, gli sviluppatori utilizzano le funzioni di callback, ovvero blocchi di istruzioni che vengono attivati dal browser solo nel momento in cui si verifica l'evento a cui sono stati associati. Questo meccanismo, gestito da un sistema chiamato event loop, permette alle pagine web di rimanere fluide e reattive, poiché il programma non si blocca mai nell'attesa di un comando, ma esegue le operazioni solo quando è realmente necessario.
